#МАДвСИИ 28.09.2023

Тема лекции:
# Лекция 2

Содержание:
- [[#Случайный вектор|Случайный вектор]]
- [[#MathCad проверка формулы линейного преобразования случайных векторов|MathCad проверка формулы линейного преобразования случайных векторов]]
- [[#Свойства дисперсионной матрицы|Свойства дисперсионной матрицы]]
	- [[#Свойства дисперсионной матрицы#Определение неправильных зависимостей|Определение неправильных зависимостей]]
- [[#Критерий Сильвестра|Критерий Сильвестра]]
- [[#Теорема о нормальной корреляции|Теорема о нормальной корреляции]]
- [[#Пример анализа на реальных данных|Пример анализа на реальных данных]]



Вся лекция - презентация [[МАдан2_Корреляция_1.pdf]].

Почему в Mathcad'е все размерности типа 3х200?
Потому что функции подсчета статистик работают на больших выборках. 3х200 - это случайный вектор, сгенерированный 200 раз, чтобы для каждой i- компоненты можно было посчитать $MX_i$, $DX_i$ и матрицу корреляций (cvar в маткаде).


## Случайный вектор

Вектор из случайных величин кси_1, кси_2...

Пихаем n случайных величин в вектор и проводим корреляционный анализ.



## MathCad проверка формулы линейного преобразования случайных векторов

![[IMG_20230928_193732 1.jpg]]


## Свойства дисперсионной матрицы

слайд 18

Симметрия, Неотрицательная определенность.
![[Pasted image 20240118110139.png]]

### Определение неправильных зависимостей

Имея случайную матрицу ковариаций мы можем сразу определить, возможна ли такая зависимость в принципе. 

На ребрах указаны ковариации (или корреляции ? ):

![[Pasted image 20230930155018.png]]

- Пара случайных величин кси1-кси2 - коэффициент корреляции = 0
- кси1-ню - коэффициент корреляции = 1
- кси2-ню - коэффициент корреляции = 1

Вопрос - возможно ли такое? Ответ: Такая зависимость **невозможна**.
Почему:
Коэф корреляции = 1 - линейная зависимость. $ню = а1 * кси_1 + a_2 * кси_2*$ - можно линейно выразить кси1 или кси2.

В общем случае можно проверить свойство **неотрицательной определенности** через критерий Сильвестра:


## Критерий Сильвестра

Слайд 19 https://ru.wikipedia.org/wiki/Критерий_Сильвестра

![[Pasted image 20230930155806.png]]

$\Delta_1 = 1$, $\Delta_2 = 1$, $\Delta_3 = 0,02$ $\Rightarrow$ положительно определенная форма $\Rightarrow$ неотрицательно определенная форма

Оказывается, что это возможно, но 0.7 - предельное значение.


## Теорема о нормальной корреляции

Изначально есть вектор $\xi, \eta$ - это набор данных, полученных из эксперимента, где мы предполагаем, что $\eta$ зависит от $\xi$. Наша задача - найти такие коэффициенты (матрицу коэффициентов), чтобы по ней, имея вектор $\xi$ можно было бы предсказать значения вектора $\eta$.

Теорема позволяет делать прогноз значения, имея лишь дисперсионную матрицу для входных и выходных случайных величин. См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 2/Семинар 2#Теорема о нормальной корреляции|Семинар 2]].

доказательство
ввели такой вектор дзета, на котором мат ожидание 0. далее мы делаем прогноз для матожидания 

На слайде "вывод формулы" пропущена -1 в раскрытии матрицы $D_{кси\_кси}^{-1}$ в первой строке.

повторить центральный момент что такое минимальный момент. Понять, почему взял именно матожидание и как это доказывает (? независимость ?)

Прогноз на ошибки делать бессмысленно, если корреляции около нулевые.

Чем больше корреляция, тем больше точность.
Если нет корреляции, делать прогноз бессмысленно.


## Пример автокорреляционного анализа на реальных данных

Автокорреляционный прогноз имеет смысл делать (возможен), если в наборе данных значения периода t коррелируют со значениями предыдущего периода t-1.

Потыкать этот набор данных можно в [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 2/Семинар 2|семинаре 2]].

Эти колонки не имеют смысла и вредны для прогноза. Это просто метки векторов с данными за такой-то месяц:
- П - предприятие и далее его номер
- Y - год
- M - месяц
- NM - ?

- КВА - коэффициент выпуска автомобилей
- КИП - коэффициент использования пробега. Для П18 есть выброс

Первым шагом проверяем корреляцию значений между месяцами. Копируем значения в столбцы справа и смещаем значения на 1 строку вверх (т.е. удаляем первый месяц).

Если в результате в матрице корреляций какой-то параметр V коррелирует сам с собой через месяц V_1 (значение \[V, V_1] около 1), то не боимся включать его в модель - прогноз точно не ухудшится. Да и мало коррелирующие значения тоже стоит включать.

Точность прогноза можно улучшить, если использовать данные не только за прошлый месяц, но за 2, 3 и т.д. Этот подход, например, использует *Метод экспоненциального сглаживания Брауна*.

Недостаток набора АТП заключается в том, что ошибка получается смещенной. В идеале, матожидание ошибки должно быть равно ошибке

16 филиалов автопарка (аббревиатура АТП - автотранспортное предприятие).
на каждый месяц рассчитаны показатели и 3 показателя - план от менеджеров планового отдела.
хотим сравнить варианты прогнозов "на следующий месяц значения не будут отличаться от текущего " "прогноз планового отдела"

![[IMG_20230928_201021.jpg]]

Удалил половину метрик и оставил 5 исторических и 3 из плана
Метрика V - без индекса - это реальные данные
V1 - с индексом 1 - это их копия, сдвинутая на 1 месяца по вертикали (хотим сравнить текущий месяц с предыдущим, предыдущий - с тем, что до него и т.п.)
Vп - с индексом П - спрогнозированные менеджерами планового отдела значения.

![[IMG_20230928_201242.jpg]]

![[IMG_20230928_201325.jpg]]

С помощью "Статистики" он что-то там тыкает, и получает график. Сначала для V и V1, потом для V и Vп.

![[IMG_20230928_201752.jpg]]


Потом рассчитывает абсолютные ошибки прогноза Vр1 и Vр2

![[IMG_20230928_202158.jpg]]

Были 35 строк. Строим гистограмму по числу ошибок в интервалах [-2; 0] (0; 2] ...

![[IMG_20230928_202246.jpg]]

Синяя линия - аппроксимация для синей гистограммы, красная - для бежевой. На графике нормального распределения - чем выше мода, тем меньше дисперсия. Разброс в синем прогнозе получился меньше, значит он точнее.

Идеальный прогноз (абсолютно точный) - когда матожидание прогноза равно матожиданию выборки, т.е. когда дисперсия ошибки равна 0. В данном случае в бежевом прогнозе имеет место какая-то систематическая ошибка.

Это будет на [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 2/Семинар 2|семинаре 2]].
